\newpage
\pagenumbering{Roman}
\chapter*{Forord}
Med udgivelsen af denne nye version af projektrapporten, håber jeg at de fleste fejl der havde sneget sig ind i afleveringsversionen er elimineret. Endvidere har erfaringer fra den mundlige eksamination medført to nye appendix. Det har dog været mit mål med denne nye version, at lade rapporten fremstå som jeg gerne ville have haft afleveret den, fremfor at omrevidere den. 

I forbindelse med den mundlige eksamen (i januar 2000), oversatte jeg primtalsprogrammet til C og compilerede programmet i Microsofts Visual C++ '97 som gav en exe-fil med en køretid på 8 sekunder. Herefter programmerede jeg en assemblerversion ``som en assembler programmør ville have skrevet programmet'' (koden findes i \aref{a:asmtestprogram}). Programmet havde en køretid på 5 sekunder. Set i dette lys er Qjava compilerens performance (medtaget de to små foreslåede optimeringer), ikke så ringe som antydet i rapporten.

Versionshistorie:

\begin{description}
\item[Version 1.0, 23 dec. 1999] Den oprindelige version afleveret til eksamination.

\item[Version 1.01, 4 feb. 2000] Der er rettet stave og kommafejl, samt en mindre redigering af fordækte sætningskonstruktioner. Endvidere er henvisninger korrigeret og figurer justeret. Endelig er appendix \ref{a:qjavaoutput}, \ref{a:asmtestprogram} tilføjet, der viser udsnit af Qjava compilerens kodegenerering (af primtalstest programmet) og en håndskrevet assembler version af samme program.
\end{description}

Rapporten er trods sin længde og omfang blevet udfærdiget på normeret tid, dvs. 1/2 semester. For dem der kunne have interesse, kan det til slut nævnes, at rapporten blev bedømt til 13. 

\medskip

Jeg håber du vil få glæde og inspiration ved læsning af rapporten\\
--Kasper B. Graversen, feb. 2000
